\begin{question}[section=1,subtitle={Allgemeines ESB},difficulty=,mode=exm,type=thr,tags={}]
Wie sieht das allgemeine ESB aus?
Wie verändert sich das ESB unter Vernachlässigung des Querzweiges?
Wieso dürfen wir den Querzweig in der Regel Vernachlässigen?
\end{question}
\begin{solution}
Es ist üblich, den Transformator als Vierpol zu behandeln, dazu werden die Größen der Sekundärseite auf die Primärseite umgerechnet, man erhält damit das bekannte Ersatzschaltbild des Transformators, wobei die Zuordnung der Streureaktanzen $X_\sigma$ auf Primär- und Sekundärseite willkürlich ist.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth] {\currfiledir image.png}
\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} Ersatzschaltung des Transformators ohne Eisenverluste (a) und mit vernachlässigtem Querzweig (b). TODO: Als TikZ Zeichnen.}
\end{figure}
Typische Größenverhältnisse der Impedanzen sind
\begin{equation}
R:X_\sigma:X_h = 1:2:\num{1000}
\end{equation}
deshalb kann im Normalbetrieb der Querzweig mit der Hauptinduktivität vernachlässigt werden.
Die ohmschen und die induktiven Impedanzen werden zusammengefasst.
\begin{subequations}
\begin{align}
R_k &= R_1 + R_2'\\
X_k &= X_{1\sigma} + X_{2\sigma}'
\end{align}
\end{subequations}
man erhält das vereinfachte Vierpol-Ersatzschaltbild des Transformators.

Da $X_h \approx \num{1000} X_\sigma$ gilt, also hochohmig ist, darf der Querzweig meist vernachlässigt werden. (auch im Lastfall)

Formel Scheinleistung:
\begin{equation}
S_N = 3 U_{NS} I_{NS}
\end{equation}
\end{solution}
